% Nome do capítulo
\chapter{INTRODUÇÃO}
% Label para referenciar
\label{introducao}

De acordo com o CENSO 2010, existem aproximadamente 6,5 milhões de pessoas que possuem grande dificuldade de enxergar. Desse total, aproximadamente 500 mil são incapazes de enxergar e as outras 6 milhões de pessoas possuem grande dificuldade permanente de enxergar, ou seja, baixa visão ou visão subnormal. Dados do relatório mostram que cerca de 29 milhões de pessoas declararam ter alguma dificuldade para enxergar e utilizam óculos ou lentes. Das 6,5 milhões de pessoas, aproximadamente 2,1 milhões e 2,5 milhões de pessoas estão nas regiões nordeste e sudeste respectivamente, o que representa 4,1{\%} e 3,1{\%} da população local~\cite{ibgecenso2010}.

Segundo~\citeonline{FRANCISCOW2018}, o crescimento urbano provoca diversas mudanças no contexto populacional nas cidades. Normalmente atraídas por oportunidades, as pessoas migram de suas cidades em busca de emprego, tratamentos de saúde, qualidade de ensino, melhores condições financeiras, etc. Avaliando este cenário, teremos grandes centros urbanos com a densidade demográfica elevada. Sendo assim, através dos dados do CENSO 2010, observado que nas grandes cidades brasileiras como capitais, polos industriais, cidades universitárias, há diversidade na população como crianças, idosos, adolescentes, adultos, deficientes mentais, físicos, auditivos e visuais~\cite{ibgecenso2011}. Com  a obrigatoriedade de inclusão de uma quantidade mínima de deficientes no mercado de trabalho segundo a LEI Nº 8.213, de 24 de Julho de 1991, Subseção II Art. 93, se faz necessário a adaptação dos locais internos e externos, para que todos tenham acesso aos recursos disponíveis.

Pessoas com mobilidade reduzida por possuírem alguma deficiência e idosos, para se locomoverem nos centros urbanos, necessitam recorrer à ajuda de outras pessoas, a boa vontade e educação da população. Os mais necessitados de auxilio são os deficientes visuais, pois utilizam a bengala como um adereço de campo de percepção de obstáculos~\cite{MENDES2014}. Em Belo Horizonte, a prefeitura possui uma regulamentação que padroniza as calçadas do centro da capital, região centro-sul e demais localidades, em que é definida uma distância mínima e a instalação de ladrilho tátil. “A sinalização para pessoas com deficiência visual é realizada com ladrilho hidráulico, cor vermelha. São utilizados dois padrões conforme norma da ABNT: ladrilho tátil de direcionamento indica caminhamento livre de obstáculos, e ladrilho tátil de alerta, indica área de conflito (obstáculos, degraus/rampas, entradas de veículos, esquinas)”~\cite{PBHABNT}.

Um dos grandes desafios dos deficientes visuais é no momento de atravessar as ruas e avenidas. Sem saber quando e onde poderá atravessar, devem procurar ou esperar por ajuda de terceiros. No mês de março do ano de 2017, a prefeitura de Belo Horizonte, junto com a BHTRANS, empresa que controla o tráfego das ruas de Belo Horizonte e entre outras funções, implantaram uma tecnologia que irá auxiliar os deficientes visuais a atravessar alguns cruzamentos das avenidas da região central. Essa tecnologia irá auxiliar pessoas com deficiência visual, baixa visão e idosos.  O equipamento funciona da seguinte forma: de acordo com o status do semáforo, o equipamento irá emitir um “bip” em que vai indicar que a via está segura para a travessia do pedestre. Quando o equipamento não estiver emitindo o sinal sonoro, significa que o semáforo está aberto aos veículos e fechado para pedestres. Este equipamento é físico e colocado abaixo do semáforo de pedestres, aparentemente resistente, está exposto ao ambiente e a vandalismo. A tecnologia ainda não foi colocada e todas as ruas que possuem semáforo~\cite{SILVA2017}.


\section{\esp Objetivos}

Sendo assim, este trabalho tem o objetivo de entender as dificuldades que os deficientes visuais enfrentam ao se locomoverem, as tecnologias assistivas já existentes que auxiliam em seus deslocamentos e oferecer uma alternativa a solução das caixas de aviso sonoro que a BHTRANS dispõe, com uma cobertura de quase 100{\%} dos semáforos, com uma implantação mais rápida e econômica.

\section{\esp Objetivos Específicos}

Este projeto visa proporcionar, aos deficientes visuais, a confiança de atravessar qualquer rua que possua semáforo sem a necessidade de ajuda de outras pessoas, desenvolvendo uma aplicação móvel que auxiliará as pessoas a atravessarem ruas em que o tráfego é controlado por semáforos indicando aos usuários o \textit{status} do semáforo que ele deseja atravessar, definir como será a acessibilidade da aplicação para facilitar a interpretação dos dados que o programa irá fornecer via sinais, e possibilitar que o uso dessa tecnologia seja acessível financeiramente aos usuários.



